**羅臼岳**（）是位于[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[知床半岛的](../Page/知床半岛.md "wikilink")[火山群主峰](../Page/火山.md "wikilink")，标高1661米\[1\]</ref>\[2\]。在古代的[阿伊努语中稱為](../Page/阿伊努.md "wikilink")**caca-nupuri**（チャチャヌプリ，爺爺岳），也寫作**良牛岳**。1964年（昭和39年）6月1日劃入[知床國立公園](../Page/知床國立公園.md "wikilink")\[3\]，2005年7月知床半島登錄為世界遺產「知床」。現為[日本百名山](../Page/日本百名山.md "wikilink")\[4\]、\[5\]及\[6\]之一。

## 概要

[Rausu-Shiretoko_Io_Volcano_Group_Relief_Map,_SRTM-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rausu-Shiretoko_Io_Volcano_Group_Relief_Map,_SRTM-1.jpg "fig:Rausu-Shiretoko_Io_Volcano_Group_Relief_Map,_SRTM-1.jpg")
1995年[國土地理院將標高定為](../Page/國土地理院.md "wikilink")1,661公尺，之後以[GPS調査後](../Page/GPS.md "wikilink")，於2008年5月1日改為1,660公尺（1,660.36）\[7\]。但在GNSS測量等修正後，2014年4月1日的《日本山岳標高一覧-1003山-》再改回1,661公尺\[8\]。

羅臼岳是由[流紋岩質](../Page/流紋岩.md "wikilink")、[安山岩質組成的](../Page/安山岩.md "wikilink")[成層火山](../Page/成層火山.md "wikilink")，屬於[活火山之一](../Page/活火山.md "wikilink")。山頂有[火山穹丘](../Page/火山穹丘.md "wikilink")，還可看見山體滑坡和坍塌地形\[9\]。最近的火山活動出現於約500年前。1964年山麓的[羅臼町曾觀測出超過一百次的](../Page/羅臼町.md "wikilink")[群震與](../Page/群震.md "wikilink")[間歇泉](../Page/間歇泉.md "wikilink")\[10\]。

羅臼岳又稱**知床富士**\[11\]。1965年（昭和40年）知床國立公園曾發行『羅臼湖畔仰望羅臼岳』十元郵票\[12\]。

## 火山活動

1990年代在進行噴火史調査時，確認羅臼岳在最近2000年內發生過數次火山活動，因此在1996年列為活火山\[13\]。最近一次的火山活動是1996年觀測到的噴氣活動，最後一次的噴火活動則出現於19世紀末\[14\]。現在山頂可見的熔岩地形\[15\]被認為可能是過去三個火山活動時期中所形成\[16\]。

最近的2300年間可分為2200〜2300年前、1400〜1600年前、500〜700年前等三個主要火山活動期\[17\]\[18\]。

  - 2200〜2300年前：大規模火山噴發，噴出火山灰和火山碎屑流。
  - 1400〜1600年前：[普林尼式火山噴發](../Page/普林尼式火山噴發.md "wikilink")，噴出火山灰和火山碎屑流。
  - 500〜700年前：噴出火山灰和火山碎屑流。

{{-}}

## 登山

[Kinoshita-goya_(200707).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kinoshita-goya_\(200707\).jpg "fig:Kinoshita-goya_(200707).jpg")

與有登山口。後者的登頂時間較短。然而，登山道坡度大，岩質不穩，氣候也不佳。中途還會經過[棕熊出沒區域](../Page/棕熊.md "wikilink")。

### 周邊的山小屋

  -
## 山容

<File:Rausu-dake> 02.JPG|[知床峠望向山頂](../Page/知床峠.md "wikilink")
<File:Mount> rausu from road334.jpg|知床峠望向山頂

<File:140829> Ichiko of Shiretoko Goko Lakes Hokkaido
Japan03n.jpg|[知床五湖與羅臼岳](../Page/知床五湖.md "wikilink")

[File:Shiretoko01.JPG|羅臼岳望向](File:Shiretoko01.JPG%7C羅臼岳望向)[知床半島山群](../Page/知床半島.md "wikilink")

## 脚注

## 關連項目

  - [日本百名山](../Page/日本百名山.md "wikilink")
  - [郷土富士](../Page/郷土富士.md "wikilink")
  - [知床](../Page/知床.md "wikilink")

## 外部链接

  - [国土地理院 2万5千分之1
    羅臼(北西)](http://watchizu.gsi.go.jp/cgi-bin/watchizu.cgi?id=66450150&slidex=0&slidey=0)

[Category:北海道火山](../Category/北海道火山.md "wikilink")
[Category:日本百名山](../Category/日本百名山.md "wikilink")
[Category:鄉土富士](../Category/鄉土富士.md "wikilink")
[Category:羅臼町](../Category/羅臼町.md "wikilink")
[Category:斜里町](../Category/斜里町.md "wikilink")
[Category:知床半島](../Category/知床半島.md "wikilink")
[Category:複式火山](../Category/複式火山.md "wikilink")

1.
2.  GNSS測量等の点検・補正調査による2014年4月1日の国土地理院『日本の山岳標高一覧-1003山-』における改定値。なお、旧版での標高は1,660m。

3.  [知床国立公園](http://www.env.go.jp/park/shiretoko/index.htm)（[環境省](../Page/環境省.md "wikilink")、2010年11月30日閲覧）

4.  深田久弥『日本百名山』（朝日新聞社、ISBN 4-02-260871-4）

5.  田中澄江『花の百名山』（文春文庫、ISBN 4-16-352790-7）

6.  田中澄江『新・花の百名山』（文春文庫、ISBN 4-16-731304-9）

7.  報道発表資料「[北海道全域の三角点標高を改定(2008年3月3日)](http://www.gsi.go.jp/WNEW/PRESS-RELEASE/2008-0303.html)」（[國土地理院](../Page/國土地理院.md "wikilink")、2011年1月1日閲覧）

8.
9.  伊藤陽司、[北海道東部,
    知床半島におけるランドスライド地形の特徴と最近の斜面災害](https://www.jstage.jst.go.jp/article/jls1964/33/3/33_3_32/_article/-char/ja/)
    地すべり Vol.33 (1996-1997) No.3 P.32-41_1,

10.
11. 『ふるさとの富士200名山』東方出版、1996年、ISBN 978-4-885-91499-7

12. 『切手と風景印でたどる百名山』ふくろう舎、2007年、ISBN 978-4-89806-276-0

13. 宮地直道、中川光弘、吉田真理夫、"[羅臼岳火山における最近2200年間の噴火史](http://ci.nii.ac.jp/naid/110003041183/)"
    火山 45(2), 75-85, 2000-05-10,

14. [羅臼岳](http://www.data.jma.go.jp/svd/vois/data/sapporo/102_Rausudake/102_index.html)
    気象庁

15.
16.
17.
18. [過去2,000年間の日本の火山噴火カタログ](https://www.jstage.jst.go.jp/article/jgeography1889/108/4/108_4_472/_article/-char/ja/)
    地学雑誌 Vol.108 (1999) No.4 P.472-488,